\section{Sinais unidimensionais}

\subsection{Notação}

Trabalharemos com $f:\mathbb{R}\rightarrow\mathbb{R}$ (ou $\mathbb{C})$ ou $f:[a,b]\subseteq\mathbb{R}\rightarrow\mathbb{R}$ (ou $\mathbb{C})$.

Podemos pensar no sinal como uma variação do sinal elétrico.

\begin{center}
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{images/grafico1.pdf}
\end{center}

Os valores verticais ($f(t)$) podem representar pressão sonora (no ar), voltagem (representação analógica para transmissão em fio), posição (membrana de um alto-falante).

\large{\underline{\textbf{Exemplo}}}

\begin{align*}
	x(t) & = 0.75\sin(3t) + 0.5\sin(7t)
\end{align*}

O gráfico é gerado pela figura 1 do exemplo em aula (Octave).

\subsection{Amostragem (pode ser sem perdas)}

Coletar valores $x_1, x_2, \dots, x_k, \dots$ da função $x(t)$ em instantes igualmente espaçados $t_1$, $t_2, $\dots, $t_k = k\Delta$, onde $\Delta$ é o intervalo entre as amostras. Daí vem a definição de frequência de amostragem $\frac{1}{\Delta}$.

Veremos que é possível reconstruir o sinal no domínio contínuo se a amostragem atender a alguns requisitos.

Além de coletar o sinal em valores espaçados no tempo (subconjunto finito) existe uma outra etapa na aquisição de sinais que é a quantização.

\subsection{Quantização (sempre introduz perdas)}

O sinal tem que ser representado em uma quantidade finita de bits, assim é necessário fixar um certo nível de discretização para $f(t)$ ($2^8=256$, por exemplo).

Converter cada valore $x_k\in\mathbb{R}$ para uma coleção finita de códigos/valores (não importa se vamos pensar em números em ponto flutuante, ASCII, etc). É muito comum utilizar valores inteiros $\{0, 1, \dots, 2^B - 1\}$ onde $B$ é o número de bits utilizados para representar cada $x_k$.

\large{\underline{\textbf{Exemplo}}}

Podemos mapear o intervalo $[-E, +E]\subseteq\mathbb{R}$ em $2^B$ códigos distintos subdividindo o intervalo em segmentos de tamanho $\frac{2E}{2^B}$ e associando cada intervalo da forma $\left[-E + k\frac{2E}{2^B}, -E + (k+1)\frac{2E}{2^B}\right)$ ao código $k$.

\begin{center}
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{images/quantizacao.pdf}
\end{center}

Nesse caso existe uma periodicidade no erro. Isso é diferente de ruído.

